1. Q: What is Mongoose in Node.js?
   A: Mongoose is an ODM (Object Data Modeling) library for MongoDB and Node.js that provides schema validation and query building.

2. Q: How do you install Mongoose in a Node.js project?
   A: Run `npm install mongoose` in the project directory.

3. Q: How do you connect to a MongoDB database using Mongoose?
   A: Use `mongoose.connect('mongodb://localhost:27017/mydb', { useNewUrlParser: true, useUnifiedTopology: true });`.

4. Q: What are Mongoose schemas?
   A: Mongoose schemas define the structure of documents in a collection, including fields, data types, and validation rules.

5. Q: How do you define a schema in Mongoose?
   A: Use `const UserSchema = new mongoose.Schema({ name: String, age: Number });`.

6. Q: What is a Mongoose model?
   A: A model is a constructor compiled from a schema that allows querying and modifying the database.

7. Q: How do you create a Mongoose model?
   A: Use `const User = mongoose.model('User', UserSchema);`.

8. Q: How do you insert a document using Mongoose?
   A: Use `User.create({ name: 'John', age: 30 });` or `new User({...}).save();`.

9. Q: How do you retrieve all documents in a collection using Mongoose?
   A: Use `User.find({})`.

10. Q: How do you find a document by ID in Mongoose?
    A: Use `User.findById(id)`.

11. Q: How do you update a document in Mongoose?
    A: Use `User.findByIdAndUpdate(id, { age: 35 }, { new: true });`.

12. Q: How do you delete a document in Mongoose?
    A: Use `User.findByIdAndDelete(id);`.

13. Q: What are Mongoose middlewares (pre and post hooks)?
    A: Functions that run before or after a document operation, like `pre('save', function(next) { ... })`.

14. Q: How do you add validation to a Mongoose schema?
    A: Use schema options like `required: true` or custom validators.

15. Q: How do you handle errors in Mongoose?
    A: Use `.catch(err => console.error(err));` or try-catch blocks.

16. Q: What is population in Mongoose?
    A: Population allows referencing documents in other collections and fetching them automatically.

17. Q: How do you perform population in Mongoose?
    A: Use `.populate('fieldName')` in queries.

18. Q: What is a virtual field in Mongoose?
    A: A computed property that does not get stored in the database but is returned in queries.

19. Q: How do you define a virtual field?
    A: Use `schema.virtual('fullName').get(function() { return this.firstName + ' ' + this.lastName; });`.

20. Q: What is a Mongoose discriminator?
    A: A way to create multiple models with shared base schema while having different fields.

21. Q: How do you implement indexing in Mongoose?
    A: Use `schema.index({ field: 1 })` to improve query performance.

22. Q: What are Mongoose instance methods?
    A: Custom functions on document instances, defined with `schema.methods`.

23. Q: How do you define a static method in Mongoose?
    A: Use `schema.statics.findByName = function(name) { return this.find({ name }); }`.

24. Q: What is the difference between `lean()` and normal queries?
    A: `lean()` returns plain JavaScript objects instead of Mongoose documents, improving performance.

25. Q: What is `timestamps` in Mongoose?
    A: `timestamps: true` automatically adds `createdAt` and `updatedAt` fields.

26. Q: How do you implement soft delete in Mongoose?
    A: Use `deleted: Boolean` instead of physically deleting records.

27. Q: What is `toJSON` in Mongoose?
    A: A transformation method for JSON serialization.

28. Q: How do you create a nested schema in Mongoose?
    A: Define subdocuments within a schema.

29. Q: What are `findOneAndUpdate` and `findByIdAndUpdate`?
    A: Methods for updating documents with options like `{ new: true }` to return the updated document.

30. Q: How do you use transactions in Mongoose?
    A: Use MongoDB sessions with `startSession()` and `commitTransaction()`.

31. Q: What is the purpose of `useFindAndModify: false`?
    A: It disables `findAndModify`, ensuring modern update methods are used.

32. Q: How do you handle connections in Mongoose?
    A: Use `mongoose.connection.on('error', console.error);`.

33. Q: What are aggregation pipelines in Mongoose?
    A: A way to process data in stages using `User.aggregate([{ $match: {} }])`.

34. Q: What is the difference between `find()` and `aggregate()`?
    A: `find()` retrieves documents, while `aggregate()` processes data in multiple steps.

35. Q: How do you limit query results in Mongoose?
    A: Use `.limit(number)`. 

36. Q: What does `distinct()` do in Mongoose?
    A: It retrieves unique values of a field.

37. Q: How do you count documents in a collection?
    A: Use `.countDocuments({})`.

38. Q: How do you create a default value in Mongoose?
    A: Use `default: value` in schema definitions.

39. Q: What is the difference between `validate` and `pre('save')`?
    A: `validate` is for field validation, while `pre('save')` runs before saving.

40. Q: How do you sort query results?
    A: Use `.sort({ field: 1 })` (ascending) or `.sort({ field: -1 })` (descending).

41. Q: What is a capped collection in Mongoose?
    A: A fixed-size collection that automatically removes old data.

42. Q: How do you handle relationships in Mongoose?
    A: Using references (`ref`) or embedding documents.

43. Q: How do you implement full-text search in Mongoose?
    A: Use text indexes with `schema.index({ field: 'text' })`.

44. Q: What is Mongoose auto-increment?
    A: A plugin-based approach to automatically increment values.

45. Q: What is `save()` vs `create()`?
    A: `save()` applies to existing documents, while `create()` creates new ones.

46. Q: What is `.exec()` in Mongoose?
    A: It runs queries as Promises, improving performance.

47. Q: How do you handle bulk operations in Mongoose?
    A: Use `bulkWrite([{ insertOne: {...} }, { updateOne: {...} }])`.

48. Q: How do you prevent duplicate records in Mongoose?
    A: Use unique indexes like `{ field: { type: String, unique: true } }`.

49. Q: How do you remove a field from a document in Mongoose?
    A: Use `$unset: { field: 1 }` in an update operation.

50. Q: What is the difference between `updateOne()` and `updateMany()`?
    A: `updateOne()` updates a single document, while `updateMany()` updates multiple documents.
